= ミッション4: スッキリわかるSQL入門の課題を一通りチャレンジする

== 第1章はじめてのSQL
=== 1.1データベースとは	
----
用語 
データベース 
-> データ管理を目的としてさまざまな情報を蓄積したもの
* 特にITの世界では、電子的な媒体にファイルなどの形式で保存・蓄積したものを指す
* リレーショナルデータベース：複数の表の形式データを管理するデータベース
* 個々のテーブルには名前（テーブル名）がついている
* テーブルは列(column)と行(row)で構成される
データベース管理システム(DBMS)
* コンピュータ内で常に稼働していて、届いたSQLの内容に従って、データベースファイルの内容を検索したり、書き換えたりする処理を実行する
----

=== 1.2はじめてのSQL
----
SQL文-SELECT文 
すべての列を検索する
* パターン1:明示的に列を記述
** 例）SELECT 日付,費目,メモ,入金額,出金額　FROM家計簿
* パターン2:簡略記法
** 例）SELECT * FROM家計簿
----

== 第2章 基本文法と4大命令 

=== 2.1 SQLの基本ルール
----
文の途中に改行を入れることができる
    ->文末にはセミコロン;
コメント
    - 行末まで無視
    - /* ~ */ ~の部分は無視
予約語
    SELECT, WHERE など
    大文字小文字の区別はない
    テーブル名に使用できない
----
=== 2.2 データ型とリテラル
----
リテラル
    SQL文の中に直接記述されるデータのことをリテラルという
    ''でくくられたリテラルは文字列として扱う
    列ごとに、格納できるデータの種類を表すデータ型が定められている
        INTEGER, CHAR, DATE,etc
        CHAR = 固定長 郵便番号などデータの桁数が決まっているときに用いる
        VARCHAR = 可変長 氏名などデータの桁数が変化するときに用いる
----
=== 2.3 SQLの命令体系
----
DML(Data Manipulation Language)
    SQLではほとんどの処理をDML(4大命令)だけで実行可能
    DML=SELECT, UPDATE, DELETE, INSERT
----
=== 2.4 SELECT文 - データの検索
----
基本構文
    SELECT 列名 FROM テーブル名 (WHERE) (その他修飾)
Asによる別名の定義
    SELECT文における列名やテーブル名の指定では、AS ~ で別名を定義できる
        Ex) SELECT 費用 AS ITEM, 入金額 AS RECIVE, 出金額 AS PAY FROM 家計簿 AS MONEYBOOK WHERE 費目 = '給料'
        出力結果は
        |ITEM|RECEIVE|PAY
        |給料|280000|0
----
=== 2.5 UPDATE - データの更新
----
基本構文
    UPDATE テーブル名 SET 列名1=値1, 列名2=値2, etc (WHERE)
        WHEREがないUPDATE文は全件更新
----
=== 2.6 DELETE - データの削除
----
基本構文
    DELETE FROM テーブル名 (WHERE)
        WHEREがないWHEREは全件削除
----
=== 2.7 INSERT - データの追加
----
基本構文
    INSERT INTO テーブル名 (列名1, 列名2, 列名3, etc) VALUES (値1, 値2, 値3, etc)
        Ex) INSERT INTO 家計簿 (費目, 日付, 出金額) VALUES ('通信費', '2013-02-20', 6200)
        全列に追加する場合はINSERT INTO テーブル名 VALUES (値1, 値2, 値3, etc)
----

== 第3章　操作する行の絞り込み
=== 3.1 WHERE句による絞り込み
-----
WHERE句
-修飾語
-WHEREキーワードから始まる一連の記述のこと
-WHERE句を用いることで、テーブルのどの行を整理したいのかを指定できる
-WHERE句の基本構造: WHERE 条件式
-----
=== 3.2 条件式
----
条件式
-その結果が必ず真か偽になる式のこと
例）出金額<10000
----
=== 3.3 さざまな比較演算子
.主な比較演算子
[options="header"] 
|======================================================== 
|比較演算子	|意味
|=	|左右の値が等しい
|<	|左辺は右辺より小さい
|>	|左辺は右辺より大きい
|<=	|左辺は右辺の値以下
|>=	|左辺は右辺の値以上
|<>	|左右の値が等しくない
|========================================================
----
NULLの判定
-NULL
そこに何も格納されていない、未定義であることを表す
数字のゼロや空白文字とも異なる

NULLの判定
式 IS NULL
-NULLであることを判定する

式 IS NOT NULL
-NULLでないことを判定する
例）SELECT * 
    FROM 家計簿 
    WHERE 出金額 IS NULL
注意[=NULL]では正しく判定できない

LIKE演算子
-文字列があるパターンに合致しているかをチェックする（パターンマッチング）
-部分一致の検索を行うことができる
----
.使用できる文字
[options="header"] 
|======================================================== 
|パターン文字	|意味
|%	|任意の0文字以上の文字列
|_(アンダースコア)	|任意の1文字
|========================================================
----
例）SELECT * 
    FROM 家計簿 
    WHERE メモ LIKE ‘%1月%’
->1月の前後に任意の0文字以上の文字列がついてもよい

BETWEEN演算子
-ある範囲内に値が収まっているかを判定する
例）SELECT *
    FROM家計簿
    WHERE 出金額　BETWEEN 100 AND 3000
->出金額の列が100以上3000以下の範囲にある行のみ検索

IN/NOT IN演算子
IN演算子
-値がカッコ内に列挙した複数の値（値リスト）のいずれかに合致するかを判定する
例）SELECT *
    FROM 家計簿
    WHERE 費目 IN (‘食費’, ‘交際費’)

NOT IN 演算子
-値がカッコ内に列挙した値のどれとも合致しないことを判定する
例）SELECT *
    FROM 家計簿
    WHERE 費目 NOT IN (‘食費’, ‘交際費’)

ANY/ALL演算子
ANY演算子
-値リストのそれぞれと比較して、いずれかが真なら真
例）WHERE 出金額 < ANY (1000, 2000, 3000)

ALL演算子
-値リストのそれぞれと比較して、すべて真なら真
例）WHERE 出金額 < ALL (1000,2000,3000)
=両方ともかならずその直前に比較演算子をつけて利用
----
=== 3.4 複数の条件式を組み合わせる
----
論理演算子
-AND演算子、OR演算子、NOT演算子

AND演算子
-2つの条件式の両方が真の場合だけ、真となる（AかつB）
例）WHERE 名称=’スッキリ勇者クエスト’
    AND 販売店=’B’

OR演算子
-2つの条件式のどちらかが真ならば、真となる（AまたはB）
例）WHERE 名称=’スッキリ勇者クエスト’
    OR 販売店=’B’

NOT演算子
-右辺の条件式の結果は真は偽に、偽は真に逆転する
例）WHERE NOT 販売店=’B’
->販売店がB以外の行をとりだすことができる

論理演算子の優先度
優先順位
. NOT
. AND
. OR
カッコをつけることで評価の優先順位をひきあげることができる
----

=== 3.5 主キーとその必要性
----
重複した行がもたらす問題
-完全に重複した行が存在すると、そのうちのある行だけを区別、識別することはできない。よって、ある行だけを操作することもできない。
->テーブルの中に重複した行が格納されるようなことは避けるべき

主キー(primary key)
-この値を指定する事で、ある1行を完全に特定できるという役割を担う列のこと
-必ず何らかのデータが格納される（NULLではない）
-他の行と値が重複しない
-> あらゆる行を特定できるようにするため、すべてのテーブルは主キーとなるような列を必ずもつべき

自然キー(natural key)
-自然に登場し、主キーの役割を果たせる列
例）社員番号

人工キー/代替キー(artificial key/ surrogate key)
-管理目的のためだけに人為的に追加された列
例）入出金ID

複合主キー(compound key)
-複数の列を1つの主キーとして扱うもの
-単独では重複の可能性がある列でも、数を組み合わせれば重複する可能性が実質的になくなる
例）指名、住所、生年月日の3列で複合主キー
----

== 第4章 検索結果の加工

=== 4.1 検索結果の加工
検索結果を加工するためにSELECT文のみで使用可能な修飾がある

=== 4.2 DISTINCT - 重複行を除外する
----
SELECT DISTINCT 列名 FROM テーブル名
    結果表の中で重複する行があれば、取り除く
    データの種類を取得したい場合に役立つ
        家計簿なら、食費、水道光熱費、給料、など項目名だけ取り出せる
    SELECT文の最初につくことに注意
----
=== 4.3 ORDER BY - 結果を並べる
----
SELECT 列名 FROM テーブル名 ORDER BY 列名 並び順
	並び順はASCまたはDESC(省略するとASC)
		Ex) SELECT * FROM 家計簿 ORDER BY 日付 DESC
	複数の列を基準にした並び替え
		複数の列をカンマで区切って指定可能
		最初に指定した列で並び替えて、同値の行が複数ある場合、次に指定された列で並び替えを行う
			Ex) SELECT *FROM 家計簿 ORDER BY 入金額 DESC, 出金額 DESC
		列名の代わりに列番号でも指定可能
			Ex) SELECT *FROM 家計簿 ORDER BY 4 DESC, 5 DESC
			#列番号は使用できないことが多いため、なるべく列名で指定

----

=== 4.4 LIMIT - 先頭から数行だけ取得する
----
SELECT 列名 FROM テーブル名 (ORDER BY 列名)
 LIMIT 取得行数 (OFFSET 先頭から除外する行数)
		*SQL ServerではTOPキーワード
	Ex) SELECT 費目, 出金額 FROM 家計簿 ORDER BY 出金額 DECS LIMIT 3
		=出金額の高い順に3件を取得する
	Ex) SELECT 費目, 出金額 FROM 家計簿 ORDER BY 出金額 DECS LIMIT 3 OFFSET 2
		=3番目に高い出金額のみ取得する
----

=== 4.5 集合演算子
----
集合演算子とは、SELECT命令によって抽出した結果表を1つのデータの集合ととらえ、その結果同士を足し合わせたり、共通部分を探したりする演算を行う仕組み
	ルール
		選択列リストの列数とそれぞれのデータ型が一致している時のみ使える
		ORDER BYは最後のSELECT文に記述する
			列番号以外による指定の場合、1つ目のSELECT文のものを指定する
UNION - 和集合を求める
	SELECT 文1 UNION (ALL) SELECT 文2
		* ALLありの場合、重複をそのまま返す　なしならまとめる

EXCEPT / MINUS (Oracle DB) - 差集合を求める
	あるSELECT文の検索結果の行から、別のSELECT文の検索結果の行を引いた集合
	SELECT 文1 EXCEPT (ALL) SELECT 文2

INTERSECT - 積集合を求める
	2つのSELECT文の結果に共通する行を集めた集合
	SELECT 列名 FROM テーブル名 INTERSECT (ALL) SELECT 列名 FROM テーブル名
----

== 第5章 式と関数
=== 5.1 式と演算子
----
計算式
出金額+100のような、結果がTRUEやFALSEにならない式

選択列リストで計算式を使う
例）
SELECT 出金額, 	--列名での指定
         出金額 + 100,	--計算式での指定
         ‘SQL’	--固定値での指定
FROM　家計簿

選択列リストへの指定と結果
-列名:列の内容がそのまま出力される
-計算式:計算式の評価結果がそのまま出力される
-固定値:固定値がそのまま出力される

計算式に別名を付ける
-計算式での指定を行うと、列名が「出金額+100」のようになる
-ASを併用することで、列名が明確になる
例）SELECT 出金額+100 AS 百円増しの出金額

データのかわりに計算式を使う
-INSERTやUPDATEで具体的な値の代わりに式を指定する
例）INSERT INTO 家計簿（出金額）
    VALUES(1000 +105)

例）UPDATE 家計簿
    SET 出金額＝出金額+100
->100円増加させる
----
=== 5.2 さまざまな演算子
.基本的な算術演算子
[options="header"] 
|======================================================== 
|演算子	|使い方		|説明
|+	|数値 + 数値		|数値同士で足し算をする		
|	|日付 + 数値			|日付を指定日数だけ進める
|－	|数値 – 数値			|数値同士で引き算をする
|	|日付 – 数値			|日付を指定日数だけ戻す
|	|日付 – 日付			|日付の差の日数を得る
|*	|数値 * 数値			|数値同士で掛け算をする
|/	|数値 / 数値			|数値同士で割り算をする
||| |文字列 || 文字列		|文字列を連結する
|========================================================

----
CASE演算子―値を変換する
CASE演算子
-列の値や条件式を評価し、その結果に応じて好きな値に変換する事ができる

CASE演算子を使ったSELECT文(1)
CASE 評価する列や式 WHEN 値1 THEN 値１のときに返す値
    （WHEN 値2 THEN 値２のときに返す値）…
    （ELSE デフォルト値）
END

例）
SELECT 費目, 出金額,
    CASE 費目WHEN ‘居住費’ THEN ‘固定費’
             WHEN ‘水道光熱費’ THEN ‘固定費’
             ELSE ‘変動費’
END　AS　出費の分類
FROM　家計簿　WHERE　出金額>0


CASE演算子を使ったSELECT文(2)
SELECT 費目, 入金額,
  CASE WHEN 入金額 < 5000 THEN 'お小遣い'
　　　　WHEN 入金額 < 10000 THEN '一時収入'
　　　　WHEN 入金額 < 300000 THEN '給料出たー！'
       ELSE '想定外の収入です！'
END AS 収入の分類
FROM 家計簿
WHERE 入金額 > 0
----

=== 5.3 さまざまな関数
----
関数
-より高度な処理を行いやすくするための命令
-すべての関数は「呼び出し時に指定した情報（引数）に対して、定められた処理を行い、結果（戻り値）に変換する」という動作を行う
-DBMSによって大きく異なる

関数について定められている事
-名前：その関数の名前
-引数：その関数を呼び出す際に引き渡す情報（関数によっては２つ以上の場合もある）
-戻り値：その関数の呼び出し結果として得られる情報

例）LENGTH関数の仕様
-名前：LENGTH
-引数：文字列が格納された列（または式）
-戻り値：文字列の長さを表す数値

関数の呼び出し
例）SELECT メモ, LENGTH(メモ) AS メモの長さ
    FROM 家計簿
-> 受け取った引数の文字数を戻り値として返している

関数が動作する流れ
-関数の呼び出しは各行ごとに繰り返し行われている
-関数の呼び出しの記述は、呼び出し完了後に戻り値に「化ける」

ユーザー定義関数
-あらかじめ用意された関数だけでなく、必要とする処理を自分で記述して作成した関数

ストアドプロシージャ
-実行する複数のSQL文をまとめ、プログラムのようなものとしてDBMS内に保存し、データベースの外部から呼び出すもの
----
=== 5.4 文字列にまつわる関数
----
LENGTH関数
-文字列の長さを調べる
-テーブルの列に格納されている文字列の長さを取得したり、文字列の長さで絞り込み検索を行いたい場合に利用する
LENGTH(文字列を表す列) => 文字列の長さを表す数値
LEN(文字列を表す列)=> 文字列の長さを表す数値

例）10文字(10バイト)以下のメモだけを取得する
SELECT メモ, LENGTH(メモ) AS メモの長さ 
FROM 家計簿
WHERE LENGTH(メモ) <= 10

TRIM関数
-ある文字列の前後についている、余計な空白を除去したい場合に使用する
TRIM => 左右から空白を除去した文字列
LTRIM => 左側の空白を除去した文字列
RTRIM => 右側の空白を除去した文字列

例）CHAR(10)型を使用した際にできた空白を除去する
SELECT メモ, TRIM(メモ) AS 空白除去したメモ
FROM　家計簿

REPLACE関数
-文字列の一部を別の文字列に置換する
-例）文字「axxxle」の「x」を「p」に置換し、「apple」とする
REPLACE(置換対象の文字列, 置換前の部分文字列, 置換後の部分文字列) => 置換処理された後の文字列

例）メモの一部を置換する
UPDATE 家計簿
SET メモ = REPLACE(メモ, '購入', '買った')

SUBSTRING / SUBSTR関数
-文字列の一部分だけを取り出したい場合
-どちらの関数を利用できるかはDBMS製品によって異なる

SUBSTRING(文字列を表す列, 抽出を開始する位置, 抽出する文字の数) => 抽出された部分文字列
SUBSTR(文字列を表す列, 抽出を開始する位置, 抽出する文字の数) => 抽出された部分文字列
※抽出を開始する位置には1異常の数字(0は不可)を指定する
※DBMS製品によって、文字数指定かバイト数指定かは異なる

例）費目別の1~3文字目に「費」があるものだけ抽出
SELECT * 
FROM 家計簿
WHERE SUBSTRING (費目, 1, 3) LIKE '%費%'
----
=== 5.5 数値にまつわる関数
----
ROUND関数
-指定した位置で四捨五入した結果を返す
ROUND(数値を表す列, 有効とする桁数) => 四捨五入した値
※「有効とする桁数」に指定する値が正の場合は小数部の桁数、負の場合は整数部の桁数を表す

例）百円単位の出金額を取得する
SELECT 出金額, ROUND(出金額, -2) AS 百円単位の出金額
FROM 家計簿
->出金額の下2桁目、10の位で四捨五入される

TRUNC関数
-四捨五入ではなく、指定桁で切り捨てを行う(使い方はROUNDと同じ)
TRUNC(数値を表す列, 有効とする桁数) => 切り捨てた値
※「有効とする桁数」に指定する値が正の場合は小数部の桁数、負の場合は整数部の桁数を表す

POWER関数
-あるべき乗(2乗や3乗など)を計算したい場合に使用する
POWER(数値を表す列, 何条するかを指定する数値) => 数値を指定した回数だけ乗じた結果
例）POWER (出金額, 3)で、出金額を3乗した値を得る
----
=== 5.6 日付にまつわる関数
----
CURRENT_DATE, CURRENT_TIME関数
-現在の日付、時刻を得る
CURRENT_DATE => 現在の日付(YYYY-MM-DD)
CURRENT_TIME => 現在の時刻(HH:MM:SS)

例）日付を自動的に取得して登録する
INSERT INTO 家計簿
VALUES (CURRENT_DATE, '食費', 'ドーナツを買った', 0, 260)
----
=== 5.7 変換にまつわる関数
----
CAST関数
-データ型を変換する
CAST (変換する値 AS 変換する型) => 変換後の値

例）出金額に円をつけたい(INTEGERではなくしたい）
CAST(出金額 AS VARCHAR(20)) + '円'

COALESCE関数
-最初に登場するNULLではない値を返す
COALESCE(列や式1, 列や式2, 列や式3...) => 引数のうち、最初に現れたNULLでない引数
※引数は任意の数を指定可。ただし、すべての引数は型が一致している必要がある。もしすべての引数がNULLの場合、戻り値はNULL。

例）COALESCE関数の基本動作
SELECT COALESCE('A', 'B', 'C'); /* 結果は'A' */
SELECT COALESCE(NULL, 'B', 'C');/* 結果は'B' */
SELECT COALESCE(数値型の列, 0); /*数値型の列が出力される。ただし、NULLが格納されている場合は0 */

例）NULLを'メモはNULLです'に置き換える
SELECT 日付,費目,
        COALESCE(メモ, '(メモはNULLです)') AS メモ, 入金額, 出金額
FROM 家計簿
ーーーー

== 第6章 集計とグループ化

=== 6.1 データを集計する

----
集計関数とは
    検索対象の全行をひとまとめに扱い、1回だけ集計処理を行う
    集計関数の結果は必ず1行になる

集計関数の使い方
[OPTIONS="HEADER"]
|=========
|分類|関数名    |説明
|集計  |SUM     |各行の値の合計を求める
|集計  |MAX      |各行の値の最大値を求める
|集計  |MIN      |各行の値の最小値を求める
|集計  |AVG      |各行の値の平均値を求める
|計数  |COUNT    |行数をカウントする
|=========
----
    集計関数
        Ex) SELECT SUM (列名) AS ~ FROM テーブル名
    計数関数
        COUNT(*) -> 検索結果の行数
            単純に行数をカウントする(NULLの行も)
        COUNT(列) -> 検索結果の指定列に関する行数
            指定列の値がNULLである行を無視してカウントする
    DISTINCTを用いて重複を除いて集計可能
        SUM, AVG, COUNT
            Ex) SELECT COUNT(DISTINCT 費目) FROM 家計簿
                = 家計簿テーブルの費目の種類数をカウントできる
4つの注意事項
    1. SELECT文でしか利用できない
        SELECT文の選択列リストかHAVING句のみに記述可能
    2. 結果表がでこぼこになってはならない
        結果表は必ず長方形に
    3. 引数に許される型が異なる
        SUM,AVGは文字列型も日付型も×
        MAX,MINは文字列の場合DBMSが定める照合順、日付型は最新、最古など
    4. NULLの扱い
        COUNT(列名指定)なら集計時は無視、全行NULLなら結果は0
        COUNT(*)なら集計時はNULLも含んでカウント、全行NULLなら該当行数を返す
        それ以外は集計時は無視、全行NULLなら結果もNULL
----

=== 6.4 データをグループに分ける
----
グループ化とは
    集計に先立って、指定した基準で検索結果をいくつかのまとまりに分ける機能
基本構文
    SELECT グループ化の基準列名..., 集計関数
    FROM テーブル名 (WHERE)
    GROUP BY グループ化の基準列名...
        Ex) SELECT 費目, SUM(出金額) AS 費目別出金額合計
            FROM 家計簿 GROUP BY 費目
HAVING句
    グループしてから(集計後)絞り込むことができる句
    やってることはWHERE句と一緒だが実行されるタイミングが異なる(WHEREは検索時)
    GROUP BY の後に HAVING 条件 として使用する
----

=== 6.5 集計テーブルの活用
----
集計テーブルとは
    大量のデータを処理する際に、処理時間を短くするために利用
    あるテーブルの集計結果を格納するための別テーブル
    元テーブルからINSERTし、定期的に更新し最新状態を保つ
----
== 第7章 副問い合わせ

=== 7.1 検索結果に基づいて表を操作する
----
SELECT文をネストする
    -SQL文の中にSELECT文を内包している状態
    -まずSELECT文で検索結果を得て、得られた値を用いてさらにSELECTやUPDATEなどを実行したい場合に用いる
    -他の文の中に登場するSELECT文のことを副問い合わせや、副照会、サブクエリと呼ぶ
    -Ex) SELECT 費用, 出金額 FROM 家計簿
         WHERE 出金額 = (SELECT MAX(出金額) FROM 家計簿) 

副問い合わせ
    -副問い合わせが処理される仕組み
        内側にあるSELECT文が実行され、化ける
        そして外側のSQLが実行される
    -副問い合わせのパターン
        -単一の値の代わりとして
        -複数の値の代わりとして
        -表の値の代わりとして、副問い合わせの結果を用いる
----
=== 7.2 単一の値の代わりに副問い合わせを用いる
----
単一行副問い合わせ
    -検索結果が1行1列の1つの値となる副問い合わせ
    -SELECT文の選択列リストやFROM句、UPDATEのSET句など
        Ex) UPDATE 家計簿集計
            SET 平均 = (SELECT   AVG(出金額)
                        FROM    家計簿アーカイブ
                        WHERE   出金額 > 0
                        AND     費目 ='食費')
            WHERE 費目 = '食費'
----
=== 7.3 複数の値の代わりに 副問い合わせを用いる
----
複数行問い合わせ
    -検索結果がn行1列の複数の値となる副問い合わせ(N>=1)
    -複数の値との判定を行うWHERE句やSELECT文のFROM句など
        Ex) SELECT * FROM 家計簿集計
            WHERE 費目
            IN (SELECT DISTINCT 費目 FROM 家計簿)
副問い合わせとNULL
    -NOT IN または <>ALL で判定する副問い合わせの結果にNULLが含まれると全体の結果もNULLとなる
    -回避策としては
        -IS NOT NULLを使ってNULLを除外
        -COALESCEでNULLを書き換える
            Ex) SEKECT * FROM 家計簿アーカイブ
                WHERE 費目 IN (SELECT
                     COALECE(費目, '不明') FROM 家計簿
----
=== 7.4 表の代わりに副問い合わせを用いる
----
表形式の結果となる副問い合わせ
    -検索結果がn行m列の表となる副問い合わせ(n,m>=1)
    -SELECT文のFROM句やINSERTなどに記述可能
        --Ex) SELECT SUM(SUB. 出金額) AS 出金額合計
                FROM (SELECT 日付, 費目, 出金額
                    FROM 家計簿
                    UNION
                    SELECT 日付, 費目, 出金額
                    FROM 家計簿アーカイブ
                    WHERE 日付 >= '2013-01-01'
                    AND 日付 >= '2013-01-31') AS SUB
        --FROM句が全て副問い合わせ
        --副問い合わせでSUBテーブルを作り、そこから検索している
        --別名のつけ方はBDMS製品によって異なる
    -1回のINSERT文で複数行のデータの登録をする
        --Ex) INSERT INTO 家計簿集計(費目, 合計, 平均, 回数)
            SELECT 費目, SUM(出金額), AVG(出金額), 0
            FROM 家計簿 WHERE 出金額 > 0 GROUP BY 費目
        --副問い合わせがINSERTのVALUES以降の記述に相当している
相関副問い合わせ
    -副問い合わせの内部から主問い合わせの表や列を利用する
    -EXISTS
        --他のテーブルに値が登場する行のみ抽出したい場合に使用
        --  SELECT 列 FROM テーブル1
            WHERE EXSISTS
            (SELECT * FROM テーブル2
             WHERE テーブル1.列 = テーブル2.列)
            --外側SQLでテーブルから行を絞り込む過程で、各行について抽出してよいか繰り返し問い合わせする文
            --負担が大きい
----
== 第8章　複数テーブルの結合
=== 8.1 「リレーショナル」の意味
----
リレーション
-ある2つのテーブルの行に情報としての関係がある場合の関係のこと

外部キー
-ほかのテーブルの関連行を指すための値を格納することでリレーションを結ぶ役割を担っている列
----
=== 8.2　テーブルの結合
----
SELECT 選択列リスト
FROM テーブルA
JOIN テーブルB
ON 両テーブルの結合条件

例）
SELECT 日付,名前 AS 費目,　メモ
FROM 家計簿
JOIN 費目
ON 家計簿.費目ID＝費目.ID
----
=== 8.3 結合条件の取り扱い
----
右表の結合条件の重複
-つなぐべき右表(JOINする方）の行が複数あるとき、DBMSは左表の行を複製して結合する
-結果表の行数は、もとの左表の行数より増える

結合相手の無い結合（結合相手の行がない）
-右表(JOINする方）に結合相手の行がない場合や、左表の結合条件の列がNULLの場合、結合結果から消滅する

内部結合
-結合すべき相手の行が見つからない場合に行が消滅してしまう通常の結合

外部結合
-本来結果表から消滅してしまう行も強制的に出力する

左外部結合(left outer join)
-左表については結合相手が見つからなくても、NULLであっても必ず出力せよ、という指示
-結合相手の行がない場合や左表の結合条件列がNULLの場合、選択列リストに抽出される右表の列はすべてNULLとなる

SELECT ~ FROM 左表の名前
LEFT JOIN 右表の名前
ON 結合条件
-> JOINがLEFT JOINになっただけ

右外部結合
-右表の全行を必ず出力する
-構文は、JOINがRIGHT JOINになっただけ

完全外部結合
-左右の表の全行を必ず出力する
-構文は、JOINGがFULL JOINになっただけ
----
== 8.4 結合に関するさまざまな構文
----
属するテーブル名を明示（両テーブルに同じ列名がある場合）
例）
SELECT 日付,　家計簿.メモ, 費目.メモ
FROM 家計簿
JOIN 費目
ON 家計簿.費目ID = 費目.ID

別名を使用する
例）
SELECT 日付, K.メモ, H.メモ
FROM 家計簿 AS K
JOIN 費目 AS H
ON K.費目ID = H.ID

3テーブル以上の結合
例）
SELECT 日付,　費目.名前, 経費区分.名称
FROM 家計簿
JOIN 費目
ON 家計簿.費目ID = 費目.ID
JOIN 経費区分
ON 費目.経費区分ID = 経費区分.ID

副問い合わせの結果との結合
-選択列リストや結合条件の指定のために、副問い合わせに別名を指定することが必要
例）
SELECT 日付,　費目.名前, 費目.経費区分ID
FROM 家計簿
JOIN (SELECT * FROM 費目
        WHERE 経費区分ID = 1)
        AS 費目
ON 家計簿.費目ID = 費目.ID

同じテーブル同士を結合
-自己結合(self join)/再帰結合(recursive join):同一テーブル同士を結合すること
-選択列リストや条件式を喜寿するために、同じテーブルに別の名前をつける
例）
SELECT A.日付, A.メモ, A.関連日付, B.メモ
FROM 会計簿 AS A
LEFT JOIN 家計簿 AS B
ON A.関連日付 = B.日付
----
== 第9章 トランザクション

=== 9.1 正確なデータ操作
----
トランザクション
    -DBMSに対して複数のSQL文を送る際、1つ以上のSQL文をひとかたまりとして扱う指示することが可能。この塊がトランザクション
        -一部だけ実行されることはあってはならない、途中で分割不可能なもの
        --Ex) 銀行の振込処理
    -トランザクションの途中に、処理が中断されないようにする
    -トランザクションの途中に、他の処理が割り込めないようにする
----
=== 9.2 コミットとロールバック
----
DBMSによるトランザクション制御
    トランザクションに含まれるすべてのSQL文について、必ず「すべての実行が完了している」か「1つも実行されていない」のどちらかの状態になるよう制御している
        -この不可分性をトランザクションの原子性(atomicity)という
原子性確保の仕組み
    -トランザクションの途中ではSQL文によるデータの書き換えなどは仮のものとして管理され、最後にコミットされる
    -途中で異常が発生し中断した場合、コミットされていない書き換えを全てキャンセルし、なかったことにする
        --これをロールバック(rollback)という
トランザクションを使うためのSQL
    -BEGIN
        開始の指示 この指示以降のSQL文を1トランザクションとする
    -COMMIT
        終了の指示 この指示までが1トランザクション 変更を確定する
    -ROLLBACK
        終了の指示 この指示までが1トランザクション 変更を取り消す
    -Ex)BIGIN;
        INSERT INT 家計簿アーカイブ
        SELECT * FROM 家計簿 WHERE 日付 <= '2013-01-31';
        DELETE FROM 家計簿 WHERE 日付 <= '2013-01-31';
        COMMIT;
    #自動コミットモードに注意
----
=== 9.3 トランザクションの分離
----
同時実行の副作用
    -ダーティーリード
        未コミットの未確定の変更をほかの人が読めてしまう
    -反復不能読み取り
    -ファントムリード
        2回のSELECT文でそれぞれデータが異なってしまうこと
DBMSによるトランザクション制御
    あるトランザクションを実行する際、他のトランザクションからの影響を受けないよう、分離して実行する = 分離性
        この制御のためにロックという仕組みが使われている
            あるトランザクションが読み書きしている行に鍵をかけ、他のトランザクションから読み書き不可能にする
トランザクション分離レベル(Transaction Isolation Level)
    -READ UNCOMMITTED
    -READ COMMITTED
    -REPEATABLE READ
    -SERIALIZATION
    -基本構文
        SET TRANSACTION ISOLATION LEVEL 分離レベル名
        SET CURRENT ISOLATION 分離レベル名
----
=== 9.4 ロックの活用
----
排他ロックと共有ロック
    -排他ロック
        他からのロックを一切許可しない 主にデータ更新時に使用
    -共有ロック
        他からのロックを許可 データの読み取り時
明示的なロック
    -行ロック
        -SELECE ~ FOR UPDATE (NOWAIT)
        -排他ロックがかかり、該当業のデータ書き換えをロック
        -NOWAITをつければ他トランザクションによるロックがあれば、即座にロック失敗エラーを返す
    -表ロック
        -LOCK TABLE テーブル名 IN モード名 MODE (NOWAIT)
        -MODE = EXCLUSIVE or SHARE
デッドロック
    -複数のトランザクションが互いにロック個所にアクセスする際に発生
    -DBMSが強制的に片方を終了させる
    -予防策
        -トランザクションの時間を短くする
        -同じ順番でロックするようにする
----

== 第10章　テーブルの作成
=== 10.1 SQL命令の種類
----
SQL命令の分類
・データ操作言語(DML:Data Manipulation Language)
    データの格納や取り出し、削除などを行うための命令
    例）SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE
・データ定義言語(DDL:Data Definition Language)
    データを格納するテーブルなどの作成や削除、各種設定を行うための命令
    例）CREATE TABLE, ALTER TABLE, DROP TABLE
・データ制御言語(DCL:Data Control Language)
    DMLやDDLの利用に関する許可や禁止を設定するための命令
    例）GRANT, REVOKE

DCL
-データベース管理者(DBA:Database Administrator)の立場の人だけが使用

GRANT文とREVOKE文
GRANT 権限名 TO ユーザー名
REVOKE 権限名 FROM ユーザー名
----
=== 10.2 テーブルの作成
----
テーブルの作成(基本形)
CREATE TABLE テーブル名 (
列名1　列1の型名,
列名2  列2の型名,
.
.
列名X  列Xの型名
)

例）家計簿テーブルを作成する
CREATE TABLE 家計簿 (
日付    DATE,
費目ID  INTEGER,
メモ    VARCHAR(100),
入金額  INTEGER,
出金額  INTEGER
)

デフォルト値の設定
-INSERT文で具体的な値を指定しなかった場合に、NULLLではなく特定のデフォルト値を格納できる
CREATE TABLE テーブル名 (
    列名 型名 DEFAULT デフォルト値,
    :
)

例）
CREATE TABLE 家計簿 (
日付    DATE,
費目ID  INTEGER,
メモ    VARCHAR(100) DEFAULT '不明',
入金額  INTEGER DEFAULT 0,
出金額  INTEGER DEFAULT 0
)

テーブルの削除
DROP TABLE テーブル名

テーブル定義の変更
・列の追加
ALTER TABLE テーブル名 ADD 列名　型　制約
・列の削除
ALTER TABLE テーブル名 DROP 列名　型　制約

例）列の追加と削除
ALTER TABLE 家計簿 ADD 関連日 DATE;
ALTER TABLE 家計簿 DROP 関連日;

テーブルの全行を削除する場合
TRUNCATE TABLE文
TRUNCATE TABLE テーブル名
-> 記録を残さずに行を削除するため、ロールバックできない
-> 高速に処理
----
=== 10.3 制約
----
制約 (constraint)
-型よりも強力な制限をかける

CREATEテーブル文中における制約の指定
CREATE TABLE テーブル名(
    列名　型　制約の指定,
    ..
)

例）基本的な3つの制約を活用
CREATE TABLE 家計簿 (
日付 DATE NOT NULL,
費目ID INTEGER,
メモ VARCHAR (100) DEFAULT '不明' NOT NULL,
入金額 INTEGER DEFAULT 0 CHECK (入金額 >= 0),
出金額 INTEGER DEFAULT 0 CHECK (出金額 >= 0)
);
CREATE TABLE 費目
ID INTEGER,
名前 VARCHAR (40) UNIQUE
);

1.NOT NULL制約
-NULLの格納が許可されない

2.UNIQUE制約
-ある列の内容が決して重複してはならない
-NULLが複数格納されているのはOK

3.CHECK制約
-ある列に格納される値が妥当であるか判定したい場合
-CHECKの後ろのカッコ内に記述した条件式がTRUEとなるような値だけ格納を許可

主キー制約
-UNIQUE制約とNOT NULL制約を合わせた制約
-主キーとしての役割も保持
-複数の列に主キー制約を指定することはできない
例）主キー制約の指定(1)
CREATE TABLE 費目 (
ID INTEGER PRIMARY KEY
名前 VARCHAR(40) UNIQUE 
)

例）主キー制約の指定(2) 複合主キーの指定
CREATE TABLE 費目 (
ID INTEGER,
名前 VARCHAR(40) UNIQUE,
PRIMARY KEY (ID,名前)
)
----
=== 10.4　外部キーと参照整合性
----
参照整合性
-外部キーが指し示す先にきちんと行が存在してリレーションが成立していること

参照整合性の崩壊
-外部キーで別のテーブルの行を参照しているのに、その行が存在しない状態

例）参照整合性制約を崩す例
--1 家計簿テーブルで利用中の費目について、費目テーブルから削除
DELETE FROM 費目 WHERE ID = 2;
--2 家計簿テーブルで利用中の費目について、費目テーブルのIDを変更
UPDATE 費目 SET ID = 5 WHERE ID = 1;
--3 家計簿テーブルに行を追加する際、費目テーブルに存在しない費目を指定
INSERT INTO 家計簿 (日付,費目ID,入金額,出金額)
    VALUES ('2013-04-04', 99, 0, 800);
--4 家計簿テーブルの行を更新する際、費目テーブルに存在しない費目を指定
UPDATE 家計簿 SET 費目ID = 99
WHERE 日付 = '2013-04-10';

外部キー制約
-参照整合性が崩れるようなデータ操作をしようとした場合にエラーを発生させ、強制的に処理を中断させる制約

外部キー制約の指定(1)
CREATE TABLE テーブル名 (
列名　型　REFERENCES 参照先テーブル名(参照先列名)
..
)

例）
CREATE TABLE 家計簿 (
日付 DATE NOT NULL,
費目ID INTEGER REFERENCES 費目(ID),
メモ VARCHAR (100) DEFAULT '不明' NOT NULL,
入金額 INTEGER DEFAULT 0 CHECK (入金額 >= 0),
出金額 INTEGER DEFAULT 0 CHECK (出金額 >= 0)
)

外部キー制約の指定(2)
CREATE TABLE テーブル名 (
..
FOREIGN KEY (参照元列名) REFERENCES 参照先テーブル名 (参照先列名)
)
----
== 第11章 さまざまな支援機能

=== 11.1 データベースをより速くする
----
インデックス(INDEX)
    データベースで作成できる索引情報
        -指定した列に対して作れる
        -検索が行われた場合、DBMSは自動的にインデックスの使用を試みる
        -インデックスには名前を付けなければならない
    基本構文
        -CREATE INDEX インデックス名 ON テーブル名 (列名)
        -DROP INDEX インデックス名 (ON テーブル名)
            ()はMySQLの場合
    複合インデックスも作成可能
高速化のパターン
    WHERE句による絞り込み
        インデックスのある列をWHERE句に指定する
            完全一致検索と前方一致検索
    ORDER BYによる並び替え
    JOINによる結合の条件
インデックスの注意点
    索引情報を保存するためディスク容量を消費する
    テーブルデータが変更されるとインデックスの更新が必要
----
=== 11.2 データベースをより便利にする
----
ビュー(VIEW)
    -結果表をテーブルのように扱えるようにする
    -実体は「名前を付けたSELECT文」
    -基本構文
        -CREATE VIEW ビュー名 AS SELECT文
        -DROP VIEW ビュー名 
    -Ex) CREATE VIEW 家計簿4月 AS
        SELECT * FROM 家計簿
        WHERE 日付 >='2013-04-01'
        AND 日付 <='2013-04-31'
    ->
        SELECT *FROM 家計簿4月;
        SELECT DISTINCT 費目ID FROM 家計簿4月;
        など        
採番
    連番を振る際などに、適切な番号を取得すること
    採番テーブルを利用して管理する(最終発行番号などを記録)
DBMSによる連番の振り方
    -IDENTITY修飾を付与などDBMSによって異なる
    -シーケンスの利用
        CREATE / DROP SEQUENE シーケンス名
----
=== 11.3 データベースをより安全に使う
----
ACID特性
    -原子性(Atomicuty)
    -一貫性(Consistency)
    -分離性(Isolation)
    -永続性(Durability)
永続性
    バックアップ
        -オフラインバックアップ
        -オンラインバックアップ
        -データベースの内容 低頻度
        -ログファイルの内容 高頻度
            ログファイル=トランザクションログ、REDOログ
            それまでに実行したすべてのSQL文
            障害が発生した際にログファイルからデータを更新することをロールフォワードという
----
== 第12章　テーブルの設計
=== 12.1 システムとデータベース
----
データベース設計の流れ
1.INPUT:要件の一覧表(お客様から聴取したもの)
2.概念設計(管理すべき情報を整理する）
3.論理設計(概念設計で明らかになった各情報について、構造を整理し具体化する）
4.物理設計(特定のDBMS製品を使う前提にたち、論理設計の内容を具体化する）
5.OUTPUT:一連のDDL文(実行すれば必要十分なテーブルが生成されるもの)
----
=== 12.2　家計管理データベースの要件
----
要件聴取
-要件を抱えているお客様が複数いる場合、別の相手にインタビューすると新たな要件がでてきて概念設計の結果が変わる可能性がある
-> お客様同士で話し合いをしてもらいどのようにするか決定してもらう
-すでに紙などを使用して情報を管理している場合、それを入手しておくとテーブル設計の補助資料として活用できる
----
=== 12.3　概念設計
----
概念をつかむためのヒント
エンティティ：「テーブル」のようなもの
属性：テーブルの「列」のようなもの
関係：「リレーション」のようなもの
例）書店の在庫管理を概念モデルで表す
エンティティ：書籍情報、在庫情報
属性：書籍のタイトル、価格
関係：在庫情報の「どの書籍が何冊あるか」という情報＝関係

ER図
-概念設計の成果はER図(ERD:Entity-relation diagram)にまとめる

IE(Information Enginering)に基づくER図
参考図参照

エンティティを導き出す方法
【ステップ1】
候補となる用語を洗い出す
-要件が実現されている姿を仮定して、そこに登場する「人」「物」「事実」「行為」などの用語を書き出す

【ステップ2】
不要な用語を捨てる

【ステップ3】
関連がありそうなものをまとめる
-例）「日付」「利用者」「内容」はいずれも「入出金行為」に関連する

【ステップ4】
エンティティ名と属性名にわける
-ステップ３でまとめたグループの中で「～の～」という日本語が成り立つ場合、前者がエンティティ名に、後者がその属性名になる
例）「入出金行為」はエンティティ名に、「日付」はその属性になる

※ER図ではエンティティの中にエンティティを作ること（二重構造）はできない
例）入出金行為の中に、入出金明細を作成したい...参考図参照
-> 入出金明細を取り出して、多重度で表す
    取り出したエンティティにもとのエンティティの主キーを属性として追加
----
=== 12.4 論理設計
----
論理設計の目的
-概念上のエンティティをリレーショナルデータモデルで取り扱いやすい形のテーブルに変形する

多対多の分解
-リレーショナルデータベースは多対多の関係をうまく扱うことができない
-2つのエンティティの対応を格納した中間テーブルを追加することによって「多対多」を2つの「１対多」の関係に変換する
----
[options="header"] 
|======================================================== 
|入出金行為　|タグづけ　|タグ
|入出金行為ID	|入出金行為ID(FK) 　|タグID
|   |タグID(FK) |
|日付	    |　|内容
|利用者名(FK) |	|
|内容  | |
|========================================================
----
キーの整理
-主キーをもたないエンティティには人工キーを追加

主キーが備えるべき3つの特性
・非NULL性：必ず何らかの値を持っている
・一意性：他と重複しない
・不変性：一度実行された値が変化することがない（主キーは一貫して同じ1行を指し示す）

正規化
-矛盾したデータを格納できないよう、テーブルを複数に分割していく作業
-原則「1つの事実は1箇所に」（分割していないと、データ更新時に複数の関連個所を正確に更新しなければならなくなる
----
=== 12.5 正規化の手順
----
正規形
-正規化によってテーブルが適切に分割された状態

正規化の流れ
-手元にあるエンティティ構造（テーブル構造）を、非正規形から第3正規形まで順次変形していく

非正規形
-セルの結合を行っている
-1つのセルに複数行書いている

第1正規形への変形
第1正規形達成条件
-テーブルのすべての行のすべての列に1つずつ値が入っているべき
-「繰り返しの列」や「セルの結合」が現れてはならない

非正規形->第1正規形にするステップ
【ステップ1】
繰り返しの列の部分を別の表に切り出す
‐元のテーブルから「繰り返しの列」の部分を別テーブルとして切り出し、切り出したテーブルに名前をつける
‐例）「費目ID」「費目名」「金額」の列を切り出し入出金明細テーブルとする

【ステップ2】
切り出したテーブルの仮の主キーを決める

【ステップ3】
主キー列をコピーして複合主キーを構成する
-もとのテーブルの主キー列を、切り出したテーブルにも加え、ステップ2の仮の主キーとあわせて複合主キーを構成

関数従属性(functional dependency)
‐「ある列Aの値が決まれば、自ずと列Bの値も決まる」という関係
-このとき、「列Bは列Aに関数従属している」という
-すべての非キー列は、主キーに綺麗に関数従属しているべきである

第2正規形への変形
目的：主キーに対する「きたない関数従属」（部分関数従属）の排除
第2正規形達成条件
-複合主キーをもつテーブルの場合、非キー列は、複合主キーの全体に関数従属すべき
-「複合主キーの一部の列に対してのみ関数従属する列」が含まれてはならない

第1正規形->第2正規形にするステップ
【ステップ1】
複合主キーの一部に関数従属する列を取り出す
-複合主キーの一部の列に関数従属している列を、別のテーブルとして切り出し名前をつける

【ステップ2】
切り出した列が関数従属していた列を、ステップ1で作ったテーブルにコピーして主キーとする

第3正規形への変形
第3正規形達成条件
-テーブルの非キー列は、主キーに直接、関数従属すべき
-「主キーに関数従属する列にさらに関数従属する列」は存在してはならない
目的：「主キーに対する間接的な関数従属」（推移関数従属）を排除

第2正規形->第3正規形にするステップ
【ステップ1】
間接的に主キーに関数従属する列を切り出す
-間接的に主キーに関数従属している列を、別のテーブルとして切り出して名前をつける

【ステップ2】
直接関数従属先だった列をコピーする
-切り出した列が関数従属していた列を、切り出したテーブルにコピーして主キーとする

３つの正規化で排除しようとするもの
第1正規形への変形：繰り返し列
第2正規形への変形：複合主キーの一部への関数従属（部分関数従属）
第3正規形への変形：間接的な関数従属（推移関数従属）
----
=== 12.6 物理設計
----
1.最終的なテーブル名、列名（物理名）を決定する
物理名：最終的にデータベース内にテーブルが作られる際のテーブル名や列名
論理名：論理設計までの段階で利用してきた名前

2.列の型を決定する

3.制約、デフォルト値を決定する

4.インデックスを決定する

5.その他

=>OUTPUT:テーブル設計仕様書
----
=== 12.7 正規化されたデータの利用
----
・管理するときは、データは複数のテーブルに分割してあるほうがよい（正規化）
・利用するときは、データは１つのテーブルに結合してあるほうがよい（結合）
----

= Mission4振り返り

== 良かった点

. 初期に設定した役割分担がしっかりと機能した +
　　奇数章のまとめは~担当 偶数章のまとめは~担当など
. 進め方(AsciiDoc文のフォーマット、何を意識するかなど)
. Ascii Docでメモを取ることで工数を削減することができた 
. gitlabに慣れ、フォルダとして格納する等の工夫を行えた
. 各章のまとめにかける工数に関して、妥当な見積もりを行うことができた

== 悪かった点

. 練習問題に時間をかけすぎた
. 最後にまとめて問題をやる計画にしていたのは良くなかった +
　最後がしんどくなる

== 改善点
. 1つの問題にかかる時間をもう少し正確に見積もり、思考にかけられる時間をきっちりと決めておく
. 1章まとめる(理解する)->練習問題のサイクルを繰り返す方が良かった

== 感想
. SUBSTRING, COALESCE等直感的にわかりづらい関数に苦戦した
. 逆に、ORDER BYやSUM等関数名から機能がわかりやすいものは習得が早かった。